%%% INTRODUCTION
\part{Contexte du stage}

%% Contexte du stage
\chapter{Présentation}
\section{Organismes}
% Présentation de l'UFR/UFR-ST
\paragraph{}
Avant de présenter le stage en lui-même, nous allons faire le point
sur les différents organismes tenant un rôle important dans le
contexte et l'environnement du stage.

\subsection{Université de Franche-Comté}
\paragraph{}
L'Université de Franche-Comté (UFR) est une université implantée dans
cinq des villes de sa région : Belfort, Besançon, Lons-le-Saunier,
Montbéliard et Vesoul.

\paragraph{}
L'UFR est une université pluridisciplinaire constituée d'instituts,
d'écoles, de plusieurs services et proposant six unités de formation
et de recherche (UFR) :
\begin{itemize}
  \item Sciences du langage, de l'homme et de la société (SLHS)
  \item Sciences et techniques (ST)
  \item Sciences juridiques, économiques, politiques et de gestion (SJEPG)
  \item Sciences médicales et pharmaceutiques (SMP)
  \item Unité de promotion formation recherche des sports (UPFR Sports)
  \item Sciences, techniques et gestion de l'industrie (STGI)
\end{itemize}

%% Présentation du département temps-fréquence
\subsection{FEMTO-ST}
\paragraph{}
FEMTO-ST\footnote{Franche-Comté Electronique Mécanique Thermique et
  Optique – Sciences et Technologies} est une unité de recherche
mixte, c'est-à-dire qui a la particularité de regrouper un ensemble de
laboratoires de recherche ayant des disciplines différentes. En effet,
le but de FEMTO-ST est d’associer les Sciences et Technologies de
l’Information et de la Communication (STIC) avec les Sciences pour
l’Ingénieur (SPI). Ces laboratoires sont au nombre de sept :

\begin{itemize}
\item AS2M (Automatique et Systèmes Micro Mécatroniques)
\item ÉNERGIE
\item MÉCANIQUE APPLIQUÉE
\item MN2S (Micro Nano Sciences et Systèmes)
\item OPTIQUE
\item TF (Temps-Fréquence)
\item DISC : Département d’Informatique des Systèmes Complexes (depuis 2012)
\end{itemize}

\paragraph{}
Le département Temps-Fréquence est quant à lui constitué de trois
équipes de recherche :
\begin{itemize}
  \item Acousto-électronique et Piézoélectricité (ACEPI)
  \item Composants et Systèmes Micro-Acoustiques (CoSyMA)
  \item Ondes, Horloges, Métrologie et Systèmes (OHMS)
\end{itemize}

%% Présentation de Senseor
\subsection{La société SENSeOR}

\paragraph{}
La société SENSeOR est une entreprise spécialisée dans la conception
et la fabrication de composants dont la principale caractéristique est
d'utiliser les ondes élastiques de surface\footnote{Également appelée
  SAW comme \textit{Surface Acoustic Wave}.}. Cette technologie est -
par exemple - utilisée dans les filtres de téléphone mobile et les
capteurs. Les capteurs conçus par SENSeOR sont sans-fil et ne
nécessitent pas de batteries pour fonctionner.

\paragraph{}
La société travaille en partenariat avec plusieurs instituts de
recherche dont FEMTO-ST et a déposé des brevets clés concernant la
technologie SAW de la conception à la fabrication des capteurs, ainsi
que concernant la méthode d’interrogation, de résonateurs ou encore la
conception d’antennes sur mesure.

\section{Le stage}
\paragraph{}
Ce stage s'inscrit dans le contexte d'une formation CMI informatique
en troisième année de licence, et constitue ainsi l'ultime étape avant
la validation du niveau licence dans le système LMD\footnote{LMD -
  Licence, Master, Doctorat.}. L'établissement d'enseignement est
donc l'Université de Franche-Comté.


%% Informations [où, quand, cf - convention de stage]
\subsection{Modalités}
\paragraph{}
Le stage prend place dans le service recherche et développement de la
société SENSeOR; et se déroule en acte dans les locaux du département
Temps-Fréquence. La durée du stage est exactement de 5 mois, du 14
mars 2016 au 12 août 2016.

\subsection{Objectifs}
\paragraph{}
L'objectif du stage est l'implémentation de la couche MAC dans un
protocole de routage multi-sauts sous TinyOS. Plus précisément, il
s'agit de :
\begin{itemize}
\item Valider la mise-à-jour de TinyOS sur STM32 dans sa dernière version.
\item Ajouter la couche MAC (sous forme d'écoute avant émission -
  Listen Berfore Talk - pour minimiser les risques de collisions).
\item Démontrer la liaison multi-sauts et la création de l'arbre de
  routage quand tous les noeuds sont éveillés.
\item Identifier un algorithme permettant aux noeuds participant au
  routage de s'endormir et de se réveiller suffisament tôt pour
  fournir un service de routage si nécessaire.
\end{itemize}

\paragraph{}
Nous reviendrons sur les objectifs du stage à la fin de la seconde
partie du rapport (page \pageref{section:obj_explication}).
